\section{Постановка задачи}

Приведем систему уравнений, описывающую нестационарное движение баротропного газа в области $\Omega$:

\begin{equation}
\label{eq1} 
 \begin{cases}
   $$\frac{\partial \rho}{\partial t} + \text{div}(\rho {\bf u}) = f_0,$$\\

   $$\rho \left[ \frac{\partial {\bf u}}{\partial t} + ({\bf u}, \nabla){\bf u} \right] + \nabla p = L{\bf u} + \rho f,$$\\

   $$p = p(\rho),$$
 \end{cases}
\end{equation}
где  
   $$L{\bf u} \equiv \text{div}(\mu \nabla {\bf u}) + \frac{1}{3}\nabla(\mu \text{div} {\bf u}).$$


Через $\mu$ обозначен коэффициент вязкости газа, которую будем считать известной неотрицательной величиной. Неизвестные функции: плотность $\rho$ и скорость ${\bf u}$ являются функциями переменных Эйлера $(t, x) \in [0, T] \times \Omega$.  В уравнения также входят две известные функции: давление газа $p = C\rho$ и вектор внешних сил $f$, являющейся функцией переменных Эйлера. За $s$ обозначим размерность пространства. Далее будем считать $s = 2$.

Для автоматического обеспечения условия положительности функции плотности
запишем данную систему следующим образом:

\begin{equation}
\label{eq2} 
 \begin{cases}
   $$\frac{\partial g}{\partial t} + \frac{1}{2} \sum\limits_{k=1}^s \left(u_k\frac{\partial g}{\partial x_k} + 
   \frac{\partial u_kg}{\partial x_k} + (2 - g)\frac{\partial u_k}{\partial x_k}\right) = f_0,$$\\

   $$\frac{\partial u_k}{\partial t} + \frac{1}{3}\left(u_k\frac{\partial u_k}{\partial x_k} + 
   \frac{\partial u_k^2}{\partial x_k}\right) + \frac{1}{2}\sum\limits_{m=1, m \ne k}^s \left( u_m \frac{\partial u_k}{\partial x_m} + \frac{\partial u_m u_k}{\partial x_m} - u_k\frac{\partial u_m}{\partial x_m} \right)\\ + p'_\rho(\rho)\frac{\partial g}{\partial x_k} = \frac{\mu}{\rho}\left( \frac{4}{3} \frac{\partial^2 u_k}{\partial x_k^2} + \sum\limits_{m = 1, m \ne k}^s \left( \frac{\partial^2 u_k}{\partial x_m^2} + \frac{1}{3}\frac{\partial^2 u_m}{\partial x_k \partial x_m} \right) \right) + f_k,\text{ } k = 1, ..., s$$\\

   $$ p = p(\rho), g = ln\rho.$$
 \end{cases}
\end{equation}

А так же рассмотрим граничные условия прилипания газа:   $u|_{\partial{\Omega}} = 0.$

